<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- Basic Strings   -->
    <string name="app_name">بٹ کوائن کورس اردو میں</string>
    <string name="support">مزید مفت مواد کے لیے ہمارا ساتھ دیں!</string>
    <string name="button_previous">پیچھے</string>
    <string name="button_next">آگے</string>

    <!-- Lesson 1 Strings   -->
    <string name="icon1Text">کرنسی کا آغاز</string>
    <string name="lesson1_para1">جدید تعریف میں پیسے کی کہانی وہ چیز ہے جسے لوگوں کے ایک گروپ نے سامان، خدمات اور وسائل کے بدلے میں قبول کیا ہے۔ جدید معاشی ماہرین کے مطابق، رقم کی تعریف درج ذیل تین کرداروں سے ہوتی ہے:</string>
    <string name="lesson1_heading1">قیمت کا ذخیرہ</string>
    <string name="lesson1_para2">پیسہ آپ کو خریداری یا استعمال کو بعد کی تاریخ تک ملتوی کرنے کی اجازت دیتا ہے۔</string>
    <string name="lesson1_heading2">اکائونٹ کا ایک یونٹ اور پیمائش</string>
    <string name="lesson1_para3">پیسہ مختلف اشیا کو ان کا موازنہ کیے بغیر قیمت تفویض کرنے کی اجازت دیتا ہے۔ مثال کے طور پر، یہ کہنے کے بجائے کہ ایک کار کی قیمت 6 گھوڑوں کی ہے، آپ کہہ سکتے ہیں کہ ایک کار کی قیمت € 1000 ہے۔</string>
    <string name="lesson1_heading3">تبادلے کا ایک میڈیم</string>
    <string name="lesson1_para4">مال بالواسطہ طور پر اشیا یا خدمات کی تجارت کے لیے ذریعہ کے طور پر کام کرتا ہے۔</string>
    <string name="lesson1_para5">تاہم اس پر اختلاف پایا جاتا ہے کہ پیسہ ایک غیر ٹھوس تصور (intangible) ہے یا ٹھوس (tangible) ہے۔</string>
    <string name="lesson1_para6">کچھ کہتے ہیں کہ پیسے کو چھوا یا سونگھ نہیں جا سکتا، جبکہ سکوں اور نوٹوں کی شکل میں کرنسی رقم کی ایک شکل کی نمائش اور مظہر ہیں۔</string>
    <string name="lesson1_para7">یہ بہتر طور پر سمجھنے کے لیے کہ جدید پیسہ کیسے وجود میں آیا، ہمیں مختصراً یہ دیکھنا ہوگا کہ پیسہ تاریخی طور پر کس طرح تیار ہوا ہے اور اس نے آج کس طرح کے افعال کو انجام دیا ہے۔</string>
    <string name="lesson1_para8">جیسا کہ آپ جانتے ہیں 3000bc کے قریب ریکارڈ شدہ تاریخ کے مطابق، لوگ براہ راست دوسری چیزوں کے بدلے سامان کی تجارت کر رہے تھے۔ وہ مثال کے طور پر کھانے کے لیے پھلوں کی تجارت کریں گے یا بکرے کے لیے جوتوں کے کچھ جوڑے، جسے "بارٹر سسٹم" کہا جاتا ہے۔ کسی ایسے شخص کو تلاش کرنا بہت مشکل تھا، جو آپ کے پاس موجود چیزوں کے بدلے آپ کی ضرورت کی چیز کا تبادلہ کرنا چاہے۔ اس سے بھی زیادہ مشکل یہ تھا کہ بدلے جانے والے سامان کی قیمت پر اتفاق کرنا۔</string>
    <string name="lesson1_para9">بعد میں لوگوں نے تجارت کے لیے اجناس جیسے اون، گندم، مکئی وغیرہ کا استعمال شروع کیا۔ ان سامان کو برقرار رکھنا، لے جانا اور ذخیرہ کرنا آسان تھا، اور انہیں زیادہ وسیع پیمانے پر قبول کیا گیا۔ ان افعال نے کچھ اشیاء کی قدر اور طلب میں دوسروں کے مقابلے میں اور بھی اضافہ کیا۔ چونکہ یہ اجناس سامان اور تبادلے کے ذرائع دونوں کے طور پر کام کرتی تھیں، اس لیے سونے اور چاندی کے سکے تجارت کے نئے ذرائع کے طور پر پیدا ہوئے، جن کی نقل و حمل اور ذخیرہ کرنے کی صلاحیت بھی زیادہ تھی۔</string>
    <string name="lesson1_para10">انسانی آئینوں کی ترقی اور ارتقاء کے ساتھ، سکے مزید معیاری ہوئے اور دور دراز علاقوں تک پہنچ گئے۔ اس کے بعد وسیع تر اور زیادہ بار بار علاقائی اور کراس علاقائی تجارت ممکن ہوئی۔</string>

    <!-- Lesson 1a Strings   -->
    <string name="icon1aText">مندر گرجا گھر سے بنک تک</string>
    <string name="lesson1a_para1">کچھ ابتدائی تہذیبوں میں کاغذی کرنسی کی اس سے پہلے کی مثالیں ہو سکتی ہیں، جو آگے نہیں بڑھیں اور دنیا کے دوسرے حصوں میں پھیل گئیں، اور ہم یہاں اس پر بات نہیں کریں گے۔</string>
    <string name="lesson1a_para2">جیسا کہ آپ جانتے ہیں 1095ac میں۔ پوپ اربن دوم (1035 - 29 جولائی 1099)، جو کیتھولک چرچ کے سربراہ تھے، نے ان کے پچھلے گناہوں میں سے ہر ایک کو معاف کر دیا، جنہوں نے یروشلم کو مسلمانوں سے آزاد کرانے کے لیے مقدس جنگ میں حصہ لیا۔ 1099 میں فاطمی مسلمانوں سے یروشلم کی آزادی کے بعد، جسے پہلی صلیبی جنگیں بھی کہا جاتا ہے، پورے یورپ سے بڑی تعداد میں عیسائی قافلے مقدس سرزمین کی زیارت پر جائیں گے۔ انہیں سفر مکمل کرنے میں مہینوں لگیں گے اور انہیں اپنی دولت اور اخراجات اپنے ساتھ لے جانے پڑیں گے جس سے لٹیروں اور چوروں کا آسان شکار ہو جائے گا۔</string>
    <string name="lesson1a_para3">صلیبیوں کے اندر ایک بعد میں قائم کردہ گروہ، جسے "ٹیمپلر نائٹس" کے نام سے جانا جاتا ہے، نے حجاج اور ان کے راستوں کی حفاظت کے لیے معماری قسمیں کھائیں۔ وہ اپنے مقامی مندر کے گرجا گھروں میں زائرین کی دولت جمع کرتے اور انہیں یروشلم کے مندر کے پہاڑ میں اپنی دولت واپس لینے کے لیے وعدہ نامہ یا چیک دیتے۔</string>
    <string name="lesson1a_para4">ٹمپل چرچ لندن (تعمیر شدہ 1185 ac.) یہ مندر گرجا گھر اپنے بچپن میں جدید بینکوں کی ایک مثال ہے، جہاں ٹیمپلر نائٹ زائرین کی دولت جمع کرتے تھے۔</string>
    <string name="lesson1a_para5">اس کا مطلب یہ ہے کہ پورے یورپ میں ہیکل گرجا گھروں کا ایک وسیع نیٹ ورک تھا جس کا ہیڈ کوارٹر یروشلم میں تھا۔ ٹیمپلر نائٹ جلد ہی امیر اور قابل اعتماد بن گئے اور یہ مندر گرجا گھروں نے زیادہ عرصے کے بعد زائرین کو تحفظ فراہم کرنے سے زیادہ کاروبار میں حصہ لیا۔ ان کی ساکھ کا مطلب یہ تھا کہ بعد میں وہ بغیر کسی حقیقی بیک اپ کے چیک جاری کر سکتے تھے، اور چونکہ وہ نجی اور بادشاہوں اور پوپوں سے آزاد تھے، اس لیے ان کی دھوکہ دہی کا کم و بیش پتہ نہیں چل سکتا تھا۔</string>

    <!-- Lesson 1b Strings   -->
    <string name="icon1bText">چیک سے لے کر فیاٹ منی (Fiat Money) تک</string>
    <string name="lesson1b_para1">پہلی عالمی جنگ سے پہلے، زیادہ تر کرنسیوں کو سونے کی قیمت کے مطابق لگایا جاتا تھا۔ انگلینڈ اب بھی ایک سپر پاور اور دنیا کی صف اول کی معیشت تھی۔ چونکہ انگلینڈ ایک بڑا عالمی تاجر تھا، اس لیے سونے کی بجائے سٹرلنگ (sterling) استعمال کیا جاتا تھا اور اس لیے یہ عالمی ریزرو (reserve) کرنسی تھی۔ کرنسیوں کے لیے لفظ "ریزرو" (reserve) کا مطلب ہے کہ وہ سونے کے ساتھ قابل تبادلہ ہیں۔ پہلی جنگ عظیم کے بعد انگلینڈ کی معیشت تباہ ہو گئی تھی۔ انہوں نے اپنی جی ڈی پی کا 25% جنگ پر خرچ کیا تھا اور اپنے غیر ملکی اثاثوں کا 20% سے زیادہ کھو چکے تھے۔</string>
    <string name="lesson1b_para2">ممالک کے سونے کے ذخائر میں اضافہ ہوا، اور ایک نئے نظام کی ضرورت تھی، کیونکہ بہت سے ممالک سونے کے ساتھ اپنی کرنسیوں کو واپس نہیں لے سکتے تھے۔ پہلی عالمی جنگ کے بعد بہت سی کرنسیوں کو سونے سے براہ راست منسلک نہیں کیا گیا تھا اور انہیں تیسری بین الاقوامی کرنسی سے تبدیل کرنا پڑا، جو براہ راست سونے سے منسلک تھی۔ یورپی ممالک امریکہ سے سامان اور اسلحہ خرید رہے تھے، یہاں تک کہ انگلینڈ بھی امریکہ سے بھاری رقوم ادھار لے رہا تھا، کیونکہ اس کے سونے کے ذخائر کم تھے۔</string>
    <string name="lesson1b_para3">امریکہ بعد میں پہلی دنیا میں داخل ہوا اور جغرافیائی وجوہات کی بنا پر بھی جنگ سے کم متاثر ہوا۔ امریکہ نے پہلی دنیا میں نہ صرف بہت کچھ کھویا تھا بلکہ اسے کچھ فوائد بھی حاصل ہوئے تھے۔ 1930 کی دہائی میں عظیم کساد بازاری کے بعد انگلینڈ نے اپنے سونے کے معیار کو معطل کر دیا۔ امریکہ بچ گیا اور جلد ہی دوسروں سے بہتر صحت یاب ہو گیا۔</string>
    <string name="lesson1b_para4">اس کا مطلب یہ تھا کہ سٹرلنگ تالاب اب امریکی ڈالر کے ساتھ بین الاقوامی ریزرو کرنسی کے طور پر کھڑا نہیں رہا۔</string>
    <string name="lesson1b_para5">جب انگلستان نے جرمنی کے خلاف جنگ کا اعلان کیا تو اس نے پہلے اپنے سونے اور نقدی کے ذخائر استعمال کیے تھے۔ اس لیے گولہ بارود اور خام مال کی ادائیگی کے لیے بڑی رقم میں دوبارہ قرض لے رہا تھا۔ اس دوران جنگ کے لیے خام مال کی سپلائی کے لیے امریکی پوری محنت مزدوری کر دی گئی۔</string>
    <string name="lesson1b_para6"> جیسا کہ آپ جانتے ہیں 1994 میں ایک قابل اعتماد عالمی ریزرو (reserve) کرنسی کی مشترکہ ضرورت نے بریٹن ووڈس معاہدے کو جنم دیا، جہاں 44 ممالک نے امریکی ڈالر کی عالمی ریزرو کرنسی کو قبول کیا، کیونکہ امریکہ کے پاس سب سے زیادہ سونے کی سپلائی تھی۔</string>
    <string name="lesson1b_para7">کئی دہائیوں بعد سونے کے پیچھے ڈالر کو گرنا پڑا۔ ویتنام جنگ کے دوران امریکہ کو معاشی طور پر نقصان اٹھانا پڑا۔ اسے خزانے کے قرض کے ذریعے مزید کاغذی رقم چھاپنی پڑی، کیونکہ ویتنام کی جنگ کے لیے مزید فنڈز کی ضرورت تھی۔ ممالک پہلے ہی اس افراط زر کی پیش گوئی کر چکے تھے، اور 1970 کی دہائی کے اوائل میں ممالک نے اپنے ڈالر کے بدلے سونے کا مطالبہ کرنا شروع کر دیا۔</string>
    <string name="lesson1b_para8">عالمی ریزرو کرنسی کے طور پر ڈالر کی برتری اور سپر پاور کے طور پر امریکہ کی حیثیت تباہی کے دہانے پر تھی۔</string>
    <string name="lesson1b_para9">یہ وہ وقت تھا جب جان ڈی راکفیلر نے ایک حل نکالا۔ وہ اپنے غلاموں کے پاس گیا۔ اس نے ایران میں شاہ اور بظاہر مسلمان لیکن صیہونیت کے حامی آل سعود خاندان اور دیگر عرب لیڈروں کو تیل صرف ڈالر میں فروخت کرنے پر آمادہ کیا۔ دیگر کرنسیوں میں تیل کی قیمتیں آسمان پر چلی گئیں۔</string>
    <string name="lesson1b_para10">سعودی عرب اور دیگر صیہونی غلام مسلم لیڈروں نے نہ صرف امریکہ کو مرنے سے بچایا بلکہ باقی دنیا پر اس کی طاقت اور معاشی آمریت میں اضافہ کیا۔ ممالک ڈالر کے بدلے سونے کا مطالبہ کرنے کے بجائے اب تیل خریدنے کے قابل ہونے کے لیے مسلسل ڈالر خریدنے کے لیے بے چین تھے۔ 1971 میں صدر رچرڈ نکسن نے امریکی ڈالر کو سونے سے الگ کر دیا۔</string>
    <string name="lesson1b_para11">پھر ہم فیاٹ منی اور لمبی کہانی مختصر کے دور میں داخل ہوئے، بعد میں کمپیوٹر اور انٹرنیٹ کی ترقی کے ساتھ پیسہ اور بینکنگ ڈیجیٹل ہوگئی۔</string>
    <string name="lesson1b_para12">پیسے اور بینکنگ کے ڈیجیٹلائزیشن کے ساتھ، ایک نئے ارتقاء کے راستے پر تھا.</string>
    <!-- Lesson 2 Strings   -->
    <string name="icon2Text">بٹ کوائن سے ملیں۔</string>
    <string name="lesson2_para1">ایک ایسی دنیا میں، جہاں حکام، بینک اور کارپوریشنز لوگوں پر حکمرانی کرتے ہیں، پیسہ، اشیاء، وسائل اور ان کی قیمت لوگوں کے ایک مخصوص گروہ یا مرکزیت کے ہاتھ میں رہی ہے۔ ہر خریداری اور لین دین میں، ہم کئی فریقین کو ادائیگی کرتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson2_para2">ایسی دنیا میں، ایک گمنام شخص یا گروہ، جو ایک افسانہ ہے، جسے "ساتوشی ناکاموتو" کہا جاتا ہے، ایک بہتر حل کے ساتھ آنے کی کوشش کرتا ہے۔ 2009 میں اس نے کاغذات کا انکشاف کیا، جس میں اس نے بٹ کوائن اور اس کے کام کو متعارف کرایا ہے۔ بٹ کوائن کو بہتر طور پر سمجھنے کے لیے، ہمیں پہلے بلاک چین میں تھوڑا سا غوطہ لگانے کی ضرورت ہے۔</string>
    <!-- Lesson 3 Strings   -->
    <string name="icon3Text">بٹ کوائن بلاک چین</string>
    <string name="lesson3_para1">جیسا کہ آپ جانتے ہیں۔ Bitcoin ایک ڈیجیٹل اثاثہ ہے، جو حکومت کی طرف سے جاری نہیں کیا جاتا ہے یا جس کے لین دین کی بینکوں سے تصدیق نہیں ہوتی ہے اور اس لحاظ سے یہ وکندریقرت ہے۔ بٹ کوائن بنیادی طور پر لیجر یا بلاک پر لکھی گئی لین دین ہے۔ ہر بلاک کے ساتھ محدود سائز 1 میگا بائٹ اور لین دین کی رفتار 3.3 سے 7 لین دین فی سیکنڈ ہے، اس کا مطلب ہے کہ مزید لین دین کے لیے زیادہ سے زیادہ بلاکس کی ضرورت ہے۔ بلاکس کو پچھلے بلاکس کی زنجیر یا تسلسل اور ایک مقررہ ترتیب میں سیٹ کیا جاتا ہے، اس لیے بلاکچین کہلاتا ہے۔ بٹ کوائن بلاکچین کیا ہے اس کو بہتر طور پر سمجھنے کے لیے، ہمیں یہ دیکھنا ہوگا کہ بلاکچین کیسے کام کرتا ہے اور اسے کیسے محفوظ کیا جاتا ہے۔</string>
    <string name="lesson3_para2">بٹ کوائن بلاکس یا لیجر میں بھیجنے والوں، وصول کنندگان اور لین دین کی تعداد کے بارے میں معلومات ہوتی ہیں۔ چونکہ بٹ کوائن وکندریقرت ہے، اس کا مطلب ہے کہ لیجر عوام کے لیے دستیاب ہے اور کوئی بھی بلاکچین پر پڑھ اور لکھ سکتا ہے۔ Bitcoin blockchain پوری دنیا میں کمپیوٹرز کے نیٹ ورک پر چلتا ہے، دوسرے لفظوں میں کمپیوٹیشنل ورک بوجھ تقسیم کیا جاتا ہے اور بلاکچین کو ساتھیوں/کمپیوٹرز کے نیٹ ورک پر شیئر کیا جاتا ہے، جس میں ہر ہم مرتبہ کو یکساں مراعات حاصل ہوتی ہیں۔ اس نیٹ ورک کو پیئر ٹو پیئر (p2p) نیٹ ورک آف نوڈس کہا جاتا ہے۔</string>
    <!-- Lesson 4 Strings   -->
    <string name="icon4Text">بلاک چین کیا ہے</string>
    <string name="lesson4_para1">بلاکچین ایک خاص قسم کا ڈیٹا بیس ہے۔ آپ نے ڈسٹری بیوٹڈ لیجر ٹیکنالوجی (یا DLT) کی اصطلاح بھی سنی ہو گی – بہت سے معاملات میں، وہ ایک ہی چیز کا حوالہ دے رہے ہیں۔</string>
    <string name="lesson4_para2">بلاکچین میں کچھ منفرد خصوصیات ہوتی ہیں۔ اس بارے میں قواعد موجود ہیں کہ ڈیٹا کو کیسے شامل کیا جا سکتا ہے، اور ایک بار ڈیٹا کو ذخیرہ کرنے کے بعد، اس میں ترمیم یا حذف کرنا عملی طور پر ناممکن ہے۔</string>
    <string name="lesson4_para3">ڈیٹا کو بلاکس نامی ڈھانچے میں وقت کے ساتھ شامل کیا جاتا ہے۔ ہر بلاک آخری کے اوپر بنایا گیا ہے اور اس میں معلومات کا ایک ٹکڑا شامل ہے جو پچھلے سے لنک کرتا ہے۔ سب سے تازہ ترین بلاک کو دیکھ کر، ہم چیک کر سکتے ہیں کہ یہ آخری کے بعد بنایا گیا ہے۔ لہذا اگر ہم سلسلہ کے نیچے تمام راستے جاری رکھیں، تو ہم اپنے پہلے بلاک تک پہنچ جائیں گے - جسے جینیسس بلاک کہا جاتا ہے۔</string>
    <string name="lesson4_para4">تشبیہ دینے کے لیے، فرض کریں کہ آپ کے پاس دو کالموں والی اسپریڈشیٹ ہے۔ پہلی قطار کے پہلے سیل میں، آپ جو بھی ڈیٹا رکھنا چاہتے ہیں ڈال دیتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson4_para5">پہلے سیل کے ڈیٹا کو دو حرفی شناخت کنندہ میں تبدیل کر دیا جاتا ہے، جسے پھر اگلے ان پٹ کے حصے کے طور پر استعمال کیا جائے گا۔ اس مثال میں، دو حرفی شناخت کنندہ KP کو دوسری قطار (defKP) میں اگلے سیل کو بھرنے کے لیے استعمال کیا جانا چاہیے۔ اس کا مطلب ہے کہ اگر آپ پہلے ان پٹ ڈیٹا (abcAA) کو تبدیل کرتے ہیں، تو آپ کو ہر دوسرے سیل میں حروف کا ایک مختلف مجموعہ ملے گا۔</string>
    <string name="lesson4_para6">اب قطار 4 کو دیکھتے ہوئے، ہمارا تازہ ترین شناخت کنندہ TH ہے۔ یاد رکھیں کہ ہم نے کیسے کہا کہ آپ واپس نہیں جا سکتے اور اندراجات کو ہٹا یا حذف نہیں کر سکتے؟ اس کی وجہ یہ ہے کہ کسی کے لیے بھی یہ بتانا آسان ہو گا کہ یہ ہو چکا ہے، اور وہ آپ کی تبدیلی کی کوشش کو نظر انداز کر دیں گے۔</string>
    <string name="lesson4_para7">فرض کریں کہ آپ پہلے ہی سیل میں ڈیٹا کو تبدیل کرتے ہیں - آپ کو ایک مختلف شناخت کنندہ ملے گا، جس کا مطلب یہ ہوگا کہ آپ کے دوسرے بلاک میں مختلف ڈیٹا ہوگا، جس کی وجہ سے قطار 2 میں ایک مختلف شناخت کنندہ ہوگا، وغیرہ۔ TH، جوہر میں، اس کے سامنے آنے والی تمام معلومات کی پیداوار ہے۔</string>
    <!-- Lesson 5 Strings   -->
    <string name="icon5Text">ٹریڈنگ کیا ہے؟</string>
    <string name="lesson5_para1">تجارت ایک بنیادی معاشی تصور ہے جس میں اثاثوں کی خرید و فروخت شامل ہے۔ یہ سامان اور خدمات ہو سکتی ہیں، جہاں خریدار بیچنے والے کو معاوضہ ادا کرتا ہے۔ دوسری صورتوں میں، لین دین میں تجارتی جماعتوں کے درمیان سامان اور خدمات کا تبادلہ شامل ہو سکتا ہے۔</string>
    <string name="lesson5_para2">مالیاتی منڈیوں کے تناظر میں، تجارت کیے جانے والے اثاثوں کو مالیاتی آلات کہا جاتا ہے۔ یہ اسٹاک، بانڈز، فاریکس مارکیٹ میں کرنسی کے جوڑے، آپشنز، فیوچرز، مارجن پروڈکٹس، کریپٹو کرنسی، اور بہت سے دوسرے ہو سکتے ہیں۔ اگر یہ شرائط آپ کے لیے نئی ہیں تو پریشان نہ ہوں – ہم ان سب کی وضاحت اس مضمون میں بعد میں کریں گے۔</string>
    <string name="lesson5_para3">ٹریڈنگ کی اصطلاح عام طور پر قلیل مدتی تجارت کے لیے استعمال ہوتی ہے، جہاں تاجر نسبتاً کم وقت کے فریموں میں فعال طور پر پوزیشنوں میں داخل ہوتے اور باہر نکلتے ہیں۔ تاہم، یہ ایک قدرے گمراہ کن مفروضہ ہے۔ درحقیقت، ٹریڈنگ مختلف حکمت عملیوں کی ایک وسیع رینج کا حوالہ دے سکتی ہے، جیسے ڈے ٹریڈنگ، سوئنگ ٹریڈنگ، ٹرینڈ ٹریڈنگ، اور بہت سی دوسری۔</string>
    <!-- Lesson 6 Strings   -->
    <string name="icon6Text">بنیادی تجزیہ</string>
    <string name="lesson6_para1">بنیادی تجزیہ مالیاتی اثاثے کی تشخیص کا ایک طریقہ ہے۔ ایک بنیادی تجزیہ کار اس بات کا تعین کرنے کے لیے اقتصادی اور مالی دونوں عوامل کا مطالعہ کرتا ہے کہ آیا کسی اثاثے کی قدر منصفانہ ہے۔ ان میں بڑے اقتصادی حالات جیسے وسیع تر معیشت کی حالت، صنعت کے حالات، یا اثاثہ سے منسلک کاروبار (اگر کوئی ہے) شامل ہو سکتے ہیں۔ اور یہ اکثر میکرو اکنامکس کے معروف اور پیچھے رہ جانے والے اشارے کے ذریعے ٹریک کیے جاتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson6_para2">بنیادی تجزیہ مکمل ہونے کے بعد، تجزیہ کار اس بات کا تعین کرنا چاہتے ہیں کہ آیا اثاثہ کی قدر کم ہے یا زیادہ قیمت۔ سرمایہ کار اپنی سرمایہ کاری کے فیصلے کرتے وقت اس نتیجے کو استعمال کر سکتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson6_para3">کریپٹو کرنسیوں کے معاملے میں، بنیادی تجزیے میں ڈیٹا سائنس کا ایک ابھرتا ہوا شعبہ بھی شامل ہو سکتا ہے جس کا تعلق عوامی بلاکچین ڈیٹا سے ہے جسے آن چین میٹرکس کہتے ہیں۔ ان میٹرکس میں نیٹ ورک ہیش ریٹ، ٹاپ ہولڈرز، پتوں کی تعداد، لین دین کا تجزیہ اور بہت کچھ شامل ہو سکتا ہے۔ عوامی بلاکچینز پر دستیاب ڈیٹا کی کثرت کا استعمال کرتے ہوئے، تجزیہ کار پیچیدہ تکنیکی اشارے تشکیل دے سکتے ہیں جو نیٹ ورک کی مجموعی صحت کے بعض پہلوؤں کی پیمائش کرتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson6_para4">اگرچہ بنیادی تجزیہ اسٹاک مارکیٹ یا فاریکس میں بڑے پیمانے پر استعمال ہوتا ہے، لیکن یہ موجودہ حالت میں کرپٹو کرنسیوں کے لیے کم موزوں ہے۔ یہ اثاثہ کلاس اتنی نئی ہے کہ بازار کی قیمتوں کا تعین کرنے کے لیے کوئی معیاری، جامع فریم ورک نہیں ہے۔ مزید یہ کہ مارکیٹ کا زیادہ تر حصہ قیاس آرائیوں اور بیانیے سے چلتا ہے۔ اس طرح، بنیادی عوامل عام طور پر کریپٹو کرنسی کی قیمت پر نہ ہونے کے برابر اثرات مرتب کریں گے۔</string>
    <string name="lesson6_para5">تاہم، کرپٹو اثاثہ جات کی تشخیص کے بارے میں سوچنے کے زیادہ درست طریقے مارکیٹ کے پختہ ہونے کے بعد تیار کیے جا سکتے ہیں۔</string>

    <!-- Lesson 7 Strings   -->
    <string name="icon7Text">ٹیکنیکل تجزیہ</string>
    <string name="lesson7_para1">تکنیکی تجزیہ کار ایک مختلف نقطہ نظر کے ساتھ کام کرتے ہیں۔ تکنیکی تجزیہ کے پیچھے بنیادی خیال یہ ہے کہ قیمت کی تاریخی کارروائی اس بات کی نشاندہی کر سکتی ہے کہ مستقبل میں مارکیٹ کیسا برتاؤ کرنے کا امکان ہے۔</string>
    <string name="lesson7_para2">تکنیکی تجزیہ کار کسی اثاثے کی اندرونی قیمت معلوم کرنے کی کوشش نہیں کرتے۔ اس کے بجائے، وہ تاریخی تجارتی سرگرمی کو دیکھتے ہیں اور اس کی بنیاد پر مواقع کی نشاندہی کرنے کی کوشش کرتے ہیں۔ اس میں قیمت کی کارروائی اور حجم کا تجزیہ، چارٹ پیٹرن، تکنیکی اشارے کا استعمال، اور بہت سے دوسرے چارٹنگ ٹولز شامل ہو سکتے ہیں۔ اس تجزیہ کا مقصد کسی دی گئی مارکیٹ کی طاقت یا کمزوری کا اندازہ لگانا ہے۔</string>
    <string name="lesson7_para3">اس کے ساتھ ہی، تکنیکی تجزیہ نہ صرف مستقبل کی قیمتوں کی نقل و حرکت کے امکانات کا اندازہ لگانے کا ایک ذریعہ ہے۔ یہ رسک مینجمنٹ کے لیے ایک مفید فریم ورک بھی ہو سکتا ہے۔ چونکہ تکنیکی تجزیہ مارکیٹ کے ڈھانچے کا تجزیہ کرنے کے لیے ایک ماڈل فراہم کرتا ہے، اس لیے یہ تجارت کے انتظام کو مزید واضح اور قابل پیمائش بناتا ہے۔ اس تناظر میں، خطرے کی پیمائش اس کے انتظام کے لیے پہلا قدم ہے۔ یہی وجہ ہے کہ کچھ تکنیکی تجزیہ کاروں کو سختی سے تاجر نہیں سمجھا جا سکتا ہے۔ وہ تکنیکی تجزیہ کو خالصتاً رسک مینجمنٹ کے فریم ورک کے طور پر استعمال کر سکتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson7_para4">تکنیکی تجزیہ کی مشق کسی بھی مالیاتی مارکیٹ پر لاگو کی جا سکتی ہے، اور یہ cryptocurrency تاجروں میں بڑے پیمانے پر استعمال ہوتا ہے۔ لیکن کیا تکنیکی تجزیہ کام کرتا ہے؟ ٹھیک ہے، جیسا کہ ہم نے پہلے ذکر کیا ہے، cryptocurrency مارکیٹوں کی تشخیص بڑی حد تک قیاس آرائیوں سے ہوتی ہے۔ یہ انہیں تکنیکی تجزیہ کاروں کے لیے ایک مثالی کھیل کا میدان بناتا ہے، کیونکہ وہ صرف تکنیکی عوامل پر غور کر کے ترقی کر سکتے ہیں۔</string>

    <!-- Lesson 8 Strings   -->
    <string name="icon8Text">پورٹ فولیو مینجمنٹ</string>
    <string name="lesson8_para1">پورٹ فولیو مینجمنٹ کا تعلق سرمایہ کاری کے مجموعے کی تخلیق اور ہینڈلنگ سے ہے۔ پورٹ فولیو بذات خود اثاثوں کا ایک گروپ ہے – اس میں Beanie Babies سے لے کر رئیل اسٹیٹ تک کچھ بھی ہو سکتا ہے۔ اگر آپ خصوصی طور پر کرپٹو کرنسیوں کی تجارت کر رہے ہیں، تو یہ شاید بٹ کوائن اور دیگر ڈیجیٹل سکوں اور ٹوکنز کے کچھ امتزاج سے بنی ہوگی۔</string>
    <string name="lesson8_para2">آپ کا پہلا قدم پورٹ فولیو کے لیے اپنی توقعات پر غور کرنا ہے۔ کیا آپ سرمایہ کاری کی ایسی ٹوکری تلاش کر رہے ہیں جو نسبتاً اتار چڑھاؤ سے محفوظ رہے، یا کوئی ایسی خطرناک چیز جس سے مختصر مدت میں زیادہ منافع حاصل ہو؟ آپ اپنے پورٹ فولیو کو کس طرح منظم کرنا چاہتے ہیں اس پر کچھ سوچنا بہت فائدہ مند ہے۔ کچھ ایک غیر فعال حکمت عملی کو ترجیح دے سکتے ہیں - ایک جہاں آپ اپنی سرمایہ کاری کو ترتیب دینے کے بعد انہیں تنہا چھوڑ دیتے ہیں۔ دوسرے ایک فعال نقطہ نظر اختیار کر سکتے ہیں، جہاں وہ مسلسل منافع کمانے کے لیے اثاثے خریدتے اور بیچتے رہتے ہیں۔</string>

    <!-- Lesson 9 Strings   -->
    <string name="icon9Text">رسک مینجمنٹ</string>
    <string name="lesson9_para1">تجارت میں کامیابی کے لیے خطرے کا انتظام بہت ضروری ہے۔ یہ ان خطرات کی اقسام کی شناخت کے ساتھ شروع ہوتا ہے جن کا آپ سامنا کر سکتے ہیں:</string>
    <string name="lesson9_heading1">مارکیٹ رسک:</string>
    <string name="lesson9_para2">اگر اثاثہ قدر کھو دیتا ہے تو آپ کو ممکنہ نقصانات کا سامنا کرنا پڑ سکتا ہے۔</string>
    <string name="lesson9_para3">لیکویڈیٹی رسک (Liquidity Risk): غیر قانونی منڈیوں سے پیدا ہونے والے ممکنہ نقصانات، جہاں آپ آسانی سے اپنے اثاثوں کے خریدار نہیں ڈھونڈ سکتے۔</string>
    <string name="lesson9_para4">آپریشنل خطرہ: ممکنہ نقصانات جو آپریشنل ناکامیوں سے پیدا ہوتے ہیں۔ یہ انسانی غلطی، ہارڈ ویئر/سافٹ ویئر کی ناکامی، یا ملازمین کی طرف سے جان بوجھ کر دھوکہ دہی کی وجہ سے ہو سکتا ہے۔</string>
    <string name="lesson9_para5">نظامی خطرہ: آپ جس صنعت میں کام کرتے ہیں اس میں کھلاڑیوں کی ناکامی کی وجہ سے ہونے والے ممکنہ نقصانات، جو اس شعبے کے تمام کاروباروں کو متاثر کرتے ہیں۔ جیسا کہ 2008 میں ہوا تھا، لیہمن برادرز کے انہدام نے دنیا بھر کے مالیاتی نظاموں پر بہت بڑا اثر ڈالا۔ جیسا کہ آپ دیکھ سکتے ہیں، خطرے کی شناخت آپ کے پورٹ فولیو میں موجود اثاثوں سے شروع ہوتی ہے، لیکن مؤثر ہونے کے لیے اسے اندرونی اور بیرونی دونوں عوامل کو مدنظر رکھنا چاہیے۔ اگلا، آپ ان خطرات کا اندازہ لگانا چاہیں گے۔ کتنی بار آپ کا ان سے سامنا ہونے کا امکان ہے؟ وہ کتنے شدید ہیں؟ خطرات کا وزن کر کے اور اپنے پورٹ فولیو پر ان کے ممکنہ اثرات کا اندازہ لگا کر، آپ ان کی درجہ بندی کر سکتے ہیں اور مناسب حکمت عملی اور ردعمل تیار کر سکتے ہیں۔ نظامی خطرہ، مثال کے طور پر، مختلف سرمایہ کاری میں تنوع کے ساتھ کم کیا جا سکتا ہے، اور سٹاپ لاسز کے استعمال سے مارکیٹ کے خطرے کو کم کیا جا سکتا ہے۔</string>

    <!-- Lesson 10 Strings   -->
    <string name="icon10Text">ڈے ٹریڈنگ</string>
    <string name="lesson10_para1">ڈے ٹریڈنگ ایک حکمت عملی ہے جس میں ایک ہی دن میں پوزیشنوں میں داخل ہونا اور باہر نکلنا شامل ہے۔ یہ اصطلاح میراثی منڈیوں سے آتی ہے، اس حقیقت کا حوالہ دیتے ہوئے کہ وہ دن کے وقت صرف مقررہ ادوار کے لیے کھلے ہوتے ہیں۔ ان ادوار کے باہر، دن کے تاجروں سے توقع نہیں کی جاتی ہے کہ وہ اپنی کسی بھی پوزیشن کو کھلا رکھیں۔</string>
    <string name="lesson10_para2">کریپٹو کرنسی مارکیٹس، جیسا کہ آپ شاید جانتے ہوں گے، کھلنے یا بند ہونے کے اوقات کے تابع نہیں ہیں۔ آپ سال کے ہر دن چوبیس گھنٹے تجارت کر سکتے ہیں۔ پھر بھی، کریپٹو کرنسی کے تناظر میں ڈے ٹریڈنگ کا رجحان ایک تجارتی انداز کی طرف ہوتا ہے جہاں تاجر 24 گھنٹوں کے اندر پوزیشن میں داخل ہوتا ہے اور باہر نکل جاتا ہے۔</string>
    <string name="lesson10_para3">دن کی تجارت میں، آپ اکثر تکنیکی تجزیہ پر انحصار کریں گے تاکہ یہ طے کیا جا سکے کہ کون سے اثاثوں کی تجارت کرنی ہے۔ چونکہ اتنی مختصر مدت میں منافع کم سے کم ہو سکتا ہے، اس لیے آپ اپنے منافع کو زیادہ سے زیادہ کرنے کی کوشش کرنے کے لیے اثاثوں کی ایک وسیع رینج میں تجارت کا انتخاب کر سکتے ہیں۔ اس نے کہا، کچھ خاص طور پر سالوں کے لئے ایک ہی جوڑی کی تجارت کر سکتے ہیں.</string>
    <string name="lesson10_para4">یہ انداز ظاہر ہے کہ ایک بہت ہی فعال تجارتی حکمت عملی ہے۔ یہ بہت زیادہ منافع بخش ہو سکتا ہے، لیکن یہ اپنے ساتھ کافی حد تک خطرہ رکھتا ہے۔ اس طرح، ڈے ٹریڈنگ عام طور پر تجربہ کار تاجروں کے لیے بہتر ہوتی ہے۔</string>

    <!-- Lesson 11 Strings   -->
    <string name="icon11Text">سوئنگ ٹریڈنگ</string>
    <string name="lesson11_para1">سوئنگ ٹریڈنگ میں، آپ اب بھی مارکیٹ کے رجحانات سے فائدہ اٹھانے کی کوشش کر رہے ہیں، لیکن وقت کا افق طویل ہے – پوزیشنیں عام طور پر چند دنوں سے لے کر چند مہینوں تک کہیں بھی رکھی جاتی ہیں۔</string>
    <string name="lesson11_para2">اکثر، آپ کا مقصد کسی ایسے اثاثے کی نشاندہی کرنا ہوتا ہے جس کی قدر کم نظر آتی ہے اور اس کی قیمت میں اضافے کا امکان ہے۔ آپ اس اثاثہ کو خریدیں گے، پھر منافع پیدا کرنے کے لیے قیمت بڑھنے پر اسے بیچ دیں گے۔ یا آپ زیادہ قیمت والے اثاثوں کو تلاش کرنے کی کوشش کر سکتے ہیں جن کی قدر میں کمی کا امکان ہے۔ پھر، آپ ان میں سے کچھ کو اونچی قیمت پر بیچ سکتے ہیں، اس امید پر کہ انہیں کم قیمت پر واپس خریدیں گے۔</string>
    <string name="lesson11_para3">دن کی تجارت کی طرح، بہت سے سوئنگ ٹریڈرز تکنیکی تجزیہ کا استعمال کرتے ہیں۔ تاہم، کیونکہ ان کی حکمت عملی ایک طویل عرصے تک چلتی ہے، بنیادی تجزیہ بھی ایک قیمتی ذریعہ ہو سکتا ہے۔</string>
    <string name="lesson11_para4">سوئنگ ٹریڈنگ زیادہ ابتدائی دوستانہ حکمت عملی ہوتی ہے۔ بنیادی طور پر کیونکہ یہ تیز رفتار دن کی تجارت کے تناؤ کے ساتھ نہیں آتا ہے۔ جہاں مؤخر الذکر تیز رفتار فیصلہ سازی اور بہت زیادہ اسکرین ٹائم کی خصوصیت رکھتا ہے، سوئنگ ٹریڈنگ آپ کو اپنا وقت نکالنے کی اجازت دیتی ہے۔</string>

    <!-- Lesson 12 Strings   -->
    <string name="icon12Text">پوزیشن ٹریڈنگ</string>
    <string name="lesson12_para1">پوزیشن (یا رجحان) ٹریڈنگ ایک طویل مدتی حکمت عملی ہے۔ تاجر اثاثے خریدتے ہیں تاکہ توسیعی مدت کے لیے رکھی جائے (عام طور پر مہینوں میں ماپا جاتا ہے)۔ ان کا مقصد مستقبل میں ان اثاثوں کو زیادہ قیمت پر فروخت کرکے منافع کمانا ہے۔</string>
    <string name="lesson12_para2">جو چیز پوزیشن کی تجارت کو طویل مدتی سوئنگ ٹریڈز سے ممتاز کرتی ہے وہ تجارت کو رکھنے کے پیچھے دلیل ہے۔ پوزیشن کے تاجروں کا تعلق ان رجحانات سے ہے جن کا مشاہدہ طویل عرصے تک کیا جا سکتا ہے – وہ مارکیٹ کی مجموعی سمت سے فائدہ اٹھانے کی کوشش کریں گے۔ دوسری طرف، سوئنگ ٹریڈرز، عام طور پر مارکیٹ میں "جھولوں" کی پیشین گوئی کرنے کی کوشش کرتے ہیں جو ضروری نہیں کہ وسیع تر رجحان سے منسلک ہوں۔</string>
    <string name="lesson12_para3">یہ دیکھنا کوئی معمولی بات نہیں ہے کہ تاجر بنیادی تجزیے کے حق میں ہیں، خالصتاً اس لیے کہ ان کی وقت کی ترجیح انہیں بنیادی واقعات کو عملی شکل میں دیکھنے کی اجازت دیتی ہے۔ اس کا مطلب یہ نہیں ہے کہ تکنیکی تجزیہ استعمال نہیں کیا جاتا ہے۔ جبکہ پوزیشن ٹریڈرز اس مفروضے پر کام کرتے ہیں کہ رجحان جاری رہے گا، تکنیکی اشارے کا استعمال انہیں رجحان کے الٹ جانے کے امکان سے آگاہ کر سکتا ہے۔</string>
    <string name="lesson12_para4">سوئنگ ٹریڈنگ کی طرح، پوزیشن ٹریڈنگ شروع کرنے والوں کے لیے ایک مثالی حکمت عملی ہے۔ ایک بار پھر، طویل مدتی افق انہیں اپنے فیصلوں پر غور و فکر کرنے کا کافی موقع فراہم کرتا ہے۔</string>

    <!-- Lesson 13 Strings   -->
    <string name="icon13Text">اسکیلپنگ</string>
    <string name="lesson13_para1">زیر بحث تمام حکمت عملیوں میں سے، اسکیلپنگ سب سے چھوٹے ٹائم فریموں میں ہوتی ہے۔ Scalpers قیمت میں چھوٹے اتار چڑھاو کو کھیلنے کی کوشش کرتے ہیں، اکثر منٹوں (یا اس سے بھی سیکنڈ) کے اندر پوزیشن میں داخل ہوتے اور باہر نکل جاتے ہیں۔ زیادہ تر معاملات میں، وہ تکنیکی تجزیے کا استعمال کرتے ہوئے قیمت کی نقل و حرکت کی پیشین گوئی کریں گے اور منافع کمانے کے لیے بولی پوچھنے کے پھیلاؤ اور دیگر ناکاریوں کا فائدہ اٹھائیں گے۔ مختصر وقت کے فریموں کی وجہ سے، اسکیلپنگ تجارت اکثر منافع کا ایک چھوٹا فیصد دیتی ہے – عام طور پر 1% سے کم۔ لیکن اسکیلپنگ ایک نمبرز گیم ہے، لہذا بار بار چھوٹے منافع وقت کے ساتھ بڑھ سکتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson13_para2">اسکیلپنگ کسی بھی طرح سے ابتدائی حکمت عملی نہیں ہے۔ مارکیٹوں کے بارے میں گہرائی سے سمجھنا، جن پلیٹ فارمز پر آپ تجارت کر رہے ہیں، اور تکنیکی تجزیہ کامیابی کے لیے ضروری ہے۔ اس نے کہا، ان تاجروں کے لیے جو جانتے ہیں کہ وہ کیا کر رہے ہیں، صحیح نمونوں کی نشاندہی کرنا اور مختصر مدت کے اتار چڑھاو سے فائدہ اٹھانا انتہائی منافع بخش ہو سکتا ہے۔</string>

    <!-- Lesson 14 Strings   -->
    <string name="icon14Text">ِلمٹ آرڈر (Limit-Order) کیا ہے؟</string>
    <string name="lesson14_para1">حد آرڈر ایک مخصوص قیمت یا اس سے بہتر پر کسی اثاثہ کو خریدنے یا بیچنے کا حکم ہے۔ اس قیمت کو حد قیمت کہا جاتا ہے۔ حد خرید کے آرڈرز حد قیمت یا اس سے کم پر لاگو ہوں گے، جبکہ حد فروخت کے آرڈرز حد قیمت یا اس سے زیادہ پر عمل میں آئیں گے۔</string>
    <string name="lesson14_para2">جب آپ حد کا آرڈر ترتیب دے رہے ہوتے ہیں، تو آپ بنیادی طور پر یہ کہہ رہے ہوتے ہیں: "میں اس مخصوص قیمت پر یا اس سے بہتر پر اس آرڈر پر عمل کرنا چاہوں گا، لیکن اس سے بدتر کبھی نہیں۔"</string>
    <string name="lesson14_para3">حد آرڈر کا استعمال آپ کو کسی دیے گئے بازار میں داخلے یا باہر نکلنے پر زیادہ کنٹرول حاصل کرنے کی اجازت دیتا ہے۔ درحقیقت، یہ اس بات کی ضمانت دیتا ہے کہ آپ کا آرڈر آپ کی مطلوبہ قیمت سے بدتر قیمت پر کبھی نہیں بھرے گا۔ تاہم، یہ بھی ایک منفی پہلو کے ساتھ آتا ہے. ہو سکتا ہے کہ بازار کبھی بھی آپ کی قیمت تک نہ پہنچ سکے، آپ کے آرڈر کو ادھورا چھوڑ کر۔ بہت سے معاملات میں، اس کا مطلب یہ ہو سکتا ہے کہ تجارتی مواقع سے محروم ہو جائیں۔</string>
    <string name="lesson14_para4">حد کا آرڈر یا مارکیٹ آرڈر کب استعمال کرنا ہے اس کا فیصلہ ہر تاجر کے ساتھ مختلف ہو سکتا ہے۔ کچھ تاجر صرف ایک یا دوسرا استعمال کر سکتے ہیں، جبکہ دوسرے تاجر دونوں کا استعمال کریں گے - حالات پر منحصر ہے۔ اہم بات یہ سمجھنا ہے کہ وہ کیسے کام کرتے ہیں تاکہ آپ خود فیصلہ کر سکیں۔</string>

    <!-- Lesson 5.2 Strings   -->
    <string name="icon5b_Text">مارکیٹ آرڈر کیا ہے؟</string>
    <string name="lesson5b_para1">مارکیٹ آرڈر ایک ایسا آرڈر ہوتا ہے جو اس وقت دستیاب مارکیٹ کی بہترین قیمت پر خرید یا فروخت کرے۔ یہ بنیادی طور پر مارکیٹ میں جانے یا باہر جانے کا تیز ترین طریقہ ہے۔</string>
    <string name="lesson5b_para2">جب آپ مارکیٹ آرڈر ترتیب دے رہے ہوتے ہیں، تو آپ بنیادی طور پر کہہ رہے ہوتے ہیں: میں اس آرڈر کو ابھی اس بہترین قیمت پر انجام دینا چاہوں گا جو میں حاصل کر سکتا ہوں۔</string>
    <string name="lesson5b_para3">آپ کا مارکیٹ آرڈر آرڈر بک سے آرڈر بھرتا رہے گا جب تک کہ پورا آرڈر مکمل طور پر نہیں بھر جاتا۔ یہی وجہ ہے کہ جب بڑے تاجر (یا وہیل) مارکیٹ کے آرڈرز کا استعمال کرتے ہیں تو قیمت پر ان کا نمایاں اثر پڑ سکتا ہے۔ مارکیٹ کا ایک بڑا آرڈر آرڈر بک سے لیکویڈیٹی کو مؤثر طریقے سے نکال سکتا ہے۔ وہ کیسے؟ ہم جب slippage کے بارے میں بات کریں گے تب سمجھیں اسے گے۔</string>
    <string name="lesson5b_para4">جب ہم کہتے ہیں کہ مارکیٹ کے آرڈر بہترین دستیاب قیمت پر بھرتے ہیں، تو اس کا مطلب ہے کہ وہ آرڈر بک سے آرڈر بھرتے رہتے ہیں جب تک کہ پورا آرڈر مکمل نہیں ہو جاتا۔</string>
    <string name="lesson5b_para5">تاہم، اگر مارکیٹ کے بڑے آرڈر کو بھرنے کے لیے مطلوبہ قیمت کے ارد گرد کافی لیکویڈیٹی نہ ہو تو کیا ہوگا؟ اس قیمت کے درمیان بڑا فرق ہو سکتا ہے جس کی آپ اپنے آرڈر کو پُر کرنے کی توقع کرتے ہیں اور اس قیمت کے درمیان جو اسے بھرتی ہے۔ اس فرق کو slippage کہتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson5b_para6">فرض کریں کہ آپ altcoin میں 10 BTC کی لمبی پوزیشن کھولنا چاہیں گے۔ تاہم، اس altcoin کی مارکیٹ کیپ نسبتاً چھوٹی ہے اور اس کی تجارت کم لیکویڈیٹی مارکیٹ میں کی جا رہی ہے۔ اگر آپ مارکیٹ آرڈر استعمال کرتے ہیں، تو یہ آرڈر بک سے آرڈر بھرتا رہے گا جب تک کہ پورا 10 BTC آرڈر نہیں بھر جاتا۔ مائع مارکیٹ پر، آپ قیمت کو نمایاں طور پر متاثر کیے بغیر اپنے 10 BTC آرڈر کو بھر سکیں گے۔ لیکن، اس معاملے میں، لیکویڈیٹی کی کمی کا مطلب یہ ہے کہ موجودہ قیمت کی حد کے لیے آرڈر بک میں کافی فروخت کے آرڈرز نہیں ہوسکتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson5b_para7">لہذا، جب تک پورے 10 BTC آرڈر کو بھر دیا جاتا ہے، آپ کو معلوم ہوسکتا ہے کہ ادا کی گئی اوسط قیمت توقع سے کہیں زیادہ تھی۔ دوسرے لفظوں میں، فروخت کے آرڈرز کی کمی کی وجہ سے آپ کے مارکیٹ آرڈر میں آرڈر بک میں اضافہ ہوا، جو آرڈرز کے مماثل تھے جو ابتدائی قیمت سے نمایاں طور پر زیادہ مہنگے تھے۔</string>

    <!-- Lesson 5.3 Strings   -->
    <string name="icon15Text">سٹاپ لاس (Stop-Loss) آرڈر کیا ہے؟</string>
    <string name="lesson15_para1">اب جب کہ ہم جانتے ہیں کہ مارکیٹ اور حد کے آرڈرز کیا ہیں، آئیے سٹاپ لوس آرڈرز کے بارے میں بات کرتے ہیں۔ اسٹاپ لاس آرڈر ایک قسم کی حد یا مارکیٹ آرڈر ہے جو صرف اس وقت چالو ہوتا ہے جب ایک خاص قیمت تک پہنچ جاتی ہے۔ اس قیمت کو سٹاپ پرائس کہا جاتا ہے۔</string>
    <string name="lesson15_para2">اسٹاپ لاس آرڈر کا مقصد بنیادی طور پر نقصانات کو محدود کرنا ہے۔ ہر تجارت میں ایک باطل ہونے کا نقطہ ہونا ضروری ہے، جو قیمت کی سطح ہے جس کی آپ کو پہلے سے وضاحت کرنی چاہیے۔ یہ وہ سطح ہے جہاں آپ کہتے ہیں کہ آپ کا ابتدائی خیال غلط تھا، یعنی آپ کو مزید نقصانات سے بچنے کے لیے مارکیٹ سے باہر نکل جانا چاہیے۔ لہذا، باطل کرنے کا نقطہ وہ جگہ ہے جہاں آپ عام طور پر اپنا سٹاپ لوس آرڈر دیتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson15_para3">سٹاپ لاس آرڈر کیسے کام کرتا ہے؟ جیسا کہ ہم نے ذکر کیا ہے، سٹاپ نقصان ایک حد یا مارکیٹ آرڈر دونوں ہو سکتا ہے۔ یہی وجہ ہے کہ ان مختلف حالتوں کو سٹاپ لمیٹ اور سٹاپ مارکیٹ آرڈرز بھی کہا جا سکتا ہے۔ سمجھنے کی اہم بات یہ ہے کہ سٹاپ لاس تب ہی فعال ہوتا ہے جب ایک خاص قیمت (اسٹاپ قیمت) تک پہنچ جاتی ہے۔ جب سٹاپ قیمت تک پہنچ جاتی ہے، تو یہ مارکیٹ یا حد کے آرڈر کو چالو کرتی ہے۔ آپ بنیادی طور پر اسٹاپ قیمت کو اپنی مارکیٹ یا حد آرڈر کے محرک کے طور پر سیٹ کرتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson15_para4">تاہم، ایک چیز ہے جو آپ کو ذہن میں رکھنی چاہئے۔ ہم جانتے ہیں کہ حد کے آرڈرز صرف حد قیمت یا اس سے بہتر پر بھرتے ہیں، لیکن کبھی بھی بدتر نہیں ہوتے۔ اگر آپ سٹاپ لمیٹ آرڈر کو اپنے سٹاپ لاس کے طور پر استعمال کر رہے ہیں اور مارکیٹ پرتشدد طور پر کریش ہو جاتی ہے، تو یہ فوری طور پر آپ کی حد کی قیمت سے ہٹ سکتا ہے، جس سے آپ کا آرڈر ادھورا رہ جاتا ہے۔ دوسرے لفظوں میں، سٹاپ پرائس آپ کے سٹاپ لمٹ آرڈر کو متحرک کر دے گی، لیکن قیمت میں تیزی سے کمی کی وجہ سے حد کا آرڈر نامکمل رہے گا۔ یہی وجہ ہے کہ اسٹاپ مارکیٹ آرڈرز کو اسٹاپ لمیٹ آرڈرز سے زیادہ محفوظ سمجھا جاتا ہے۔ وہ اس بات کو یقینی بناتے ہیں کہ مارکیٹ کے انتہائی سخت حالات میں بھی، آپ کو اس بات کی ضمانت دی جائے گی کہ جب آپ کے باطل ہونے کے مقام تک پہنچ جائے تو آپ مارکیٹ سے باہر نکل جائیں گے۔</string>

    <!-- Lesson 5.4 Strings   -->
    <string name="icon5d_Text">OCO آرڈر کیا ہے؟</string>
    <string name="lesson5d_para1">Binance میں One-Cancel-Other (OCO) آرڈر ایک قسم کا ایڈوانس ٹریڈنگ آرڈر ہے جو تاجروں کو بیک وقت دو آرڈر کرنے کی اجازت دیتا ہے: ایک سٹاپ لِمٹ آرڈر اور ایک لمٹ آرڈر۔ یہ سیٹ اپ خطرے کے انتظام اور تجارتی عمل کو خودکار کرنے میں مدد کرتا ہے۔ جب ایک آرڈر کو متحرک کیا جاتا ہے اور اس پر عمل درآمد ہوتا ہے تو دوسرا آرڈر خود بخود منسوخ ہو جاتا ہے۔ یہ خاص طور پر غیر مستحکم مارکیٹوں میں مفید ہو سکتا ہے، کیونکہ یہ یقینی بناتا ہے کہ تاجر کی پوزیشن کو مسلسل نگرانی کی ضرورت کے بغیر مؤثر طریقے سے منظم کیا جاتا ہے۔</string>
    <string name="lesson5d_para2">مثال کے طور پر، فرض کریں کہ آپ کے پاس کچھ Bitcoin (BTC) ہے اور موجودہ مارکیٹ قیمت $40,000 ہے۔ آپ BTC فروخت کرنے کے لیے OCO آرڈر دے سکتے ہیں، $45,000 پر فروخت کی حد مقرر کرتے ہوئے اور $36,000 کی اسٹاپ قیمت کے ساتھ $35,000 پر سٹاپ لمٹ سیل آرڈر مقرر کر سکتے ہیں۔ اس منظر نامے میں، اگر مارکیٹ کی قیمت $45,000 تک پہنچ جاتی ہے، تو آپ کا BTC اس قیمت پر فروخت کیا جائے گا، اور اسٹاپ لمٹ آرڈر منسوخ کر دیا جائے گا۔ اس کے برعکس، اگر قیمت $36,000 تک گر جاتی ہے، تو اسٹاپ لمٹ آرڈر کو متحرک کیا جائے گا، آپ کا BTC $35,000 پر فروخت کرنے کی کوشش کی جائے گی، اور $45,000 پر فروخت کی حد کا آرڈر منسوخ کردیا جائے گا۔</string>
    <string name="lesson5d_para3">OCO آرڈرز ان تاجروں کے لیے فائدہ مند ہیں جو اپنی تجارت کو پہلے سے طے شدہ شرائط کے ساتھ خودکار کرنا چاہتے ہیں، نقصانات کو کم کرنے اور منافع کو کم کرنے میں مدد کرتے ہیں بغیر ہر آرڈر کو دستی طور پر منظم کرنے کی ضرورت کے۔ یہ فعالیت خاص طور پر مارکیٹ کے اونچے اتار چڑھاؤ کے وقت مفید ہے، اس بات کو یقینی بناتی ہے کہ تاجر مارکیٹ کی نقل و حرکت پر فوری اور مؤثر طریقے سے ردعمل ظاہر کر سکتے ہیں۔</string>

    <!-- Lesson 16 Strings   -->
    <string name="icon16Text">کینڈل سٹک چارٹ</string>
    <string name="lesson16_para1">کینڈل سٹک چارٹس کی ابتدا جاپان میں 100 سال قبل ہوئی تھی، اس سے پہلے کہ مغرب نے بار چارٹس اور پوائنٹ اور فگر چارٹس تیار کیے تھے۔ 1700 کی دہائی میں، ہوما کے نام سے مشہور ایک جاپانی شخص نے دریافت کیا کہ چونکہ چاول کی قیمت اور طلب اور رسد کے درمیان تعلق ہے، اسی لیے بازار بھی تاجروں کے جذبات سے بہت متاثر ہیں۔</string>
    <string name="lesson16_para2">موم بتیوں کا استعمال تجارتی نمونوں کی شناخت کے لیے کیا جاتا ہے جو تکنیکی تجزیہ کار کو اپنی تجارت ترتیب دینے میں مدد کرتی ہیں۔ یہ کینڈل سٹک پیٹرن قیمت کی نقل و حرکت کی مستقبل کی سمت کی پیشین گوئی کے لیے استعمال کیے جاتے ہیں۔ کینڈل سٹک کے پیٹرن ایک خاص طریقے سے دو یا دو سے زیادہ کینڈل اسٹکس کو گروپ کر کے بنائے جاتے ہیں۔ بعض اوقات صرف ایک شمع کے ذریعے طاقتور سگنل بھی دیے جا سکتے ہیں۔</string>
    <string name="lesson16_para3">یومیہ کینڈل سٹک چارٹ اس دن کے لیے سیکورٹی کی کھلی، زیادہ، کم اور قریبی قیمت کو ظاہر کرتا ہے۔ کینڈل سٹک کے چوڑے یا مستطیل حصے کو "حقیقی جسم" کہا جاتا ہے جو کھلنے اور بند ہونے والی قیمتوں کے درمیان تعلق کو ظاہر کرتا ہے۔ یہ اصلی باڈی اس دن کی تجارت کے کھلے اور بند ہونے کے درمیان قیمت کی حد کو ظاہر کرتی ہے۔</string>
    <string name="lesson16_para4">جب اصلی جسم بھرا ہوا ہو، سیاہ یا سرخ تو اس کا مطلب ہے کہ بند کھلے سے کم ہے اور اسے بیئرش کینڈل کے نام سے جانا جاتا ہے۔ یہ ظاہر کرتا ہے کہ قیمتیں کھل گئیں، ریچھ نے قیمتوں کو نیچے دھکیل دیا اور ابتدائی قیمت سے کم بند ہوا۔</string>
    <string name="lesson16_para5">اگر اصلی باڈی خالی، سفید یا سبز ہے تو اس کا مطلب ہے کہ بند کھلے سے اونچا تھا جسے بلش کینڈل کہا جاتا ہے۔ یہ ظاہر کرتا ہے کہ قیمتیں کھل گئیں، بیلوں نے قیمتوں کو اوپر دھکیل دیا اور ابتدائی قیمت سے زیادہ بند کر دیا۔</string>
    <string name="lesson16_para6">اصلی باڈی کے اوپر اور نیچے کی پتلی عمودی لکیریں وِکس یا شیڈو کے نام سے مشہور ہیں جو ٹریڈنگ سیشن کی اونچی اور کم قیمتوں کی نمائندگی کرتی ہیں۔ اوپری شیڈو زیادہ قیمت کو ظاہر کرتا ہے اور نیچے کا سایہ تجارتی سیشن کے دوران کم قیمتوں کو ظاہر کرتا ہے۔</string>
    <string name="lesson16_para7">کینڈل سٹک کے نمونوں کو اس میں تقسیم کیا جا سکتا ہے:\n
        <ul><li>تسلسل کے پیٹرن</li>\n
        <li>بلش ریورسل پیٹرن</li>\n
            <li>بیئرش ریورسل پیٹرن</li></ul></string>
    <string name="lesson16_para8">اس کورس میں، ہم تمام 30 طاقتور کینڈل سٹک کے پیٹرن پر تبادلہ خیال کریں گے، لیکن اس سے پہلے آئیے اس بات پر بات کریں گے کہ کینڈل سٹک چارٹس (Charts) کو کیسے پڑھا جائے۔</string>

    <!-- Lesson 17 Strings   -->
    <string name="icon17Text">بلش ریورسل پیٹرن (Bullish Reversal)</string>

    <!-- Lesson 18 Strings   -->
    <string name="icon18Text">بیئرش ریورسل پیٹرن (Bearish Reversal)</string>

    <!-- Lesson 19 Strings   -->
    <string name="icon19Text">تسلسل پیٹرن (Continuation)</string>

    <!-- Lesson 20 Strings   -->
    <string name="icon20Text">ٹیکنیکل اشارے (Indicators)</string>

    <!-- Coming Soon Fragment Strings   -->
    <string name="coming_soon1">ہمارے اگلے اپ ڈیٹ میں جلد آرہا ہے۔ (Coming Soon)</string>
    <string name="coming_soon3">اس کورس کی قیمت $500 ہے۔</string>
    <string name="coming_soon4">لیکن ہم اسے مفت فراہم کر رہے ہیں۔</string>
    <string name="coming_soon5">براہ کرم اس ایپ کو اپنے دوستوں کے ساتھ شیئر کریں اور پلے اسٹور پر جائزے (reviews) دیں۔</string>

    <!-- Chapters Strings   -->
    <string name="chapter_1">حصہ ایک ۔</string>
    <string name="chapter_1_title">بٹ کوائن کا تعارف اور تاریخ</string>
    <string name="chapter_2">حصہ دوم ۔</string>
    <string name="chapter_2_title">بٹ کوائن ٹیکنالوجی کو سمجھیں</string>
    <string name="chapter_3">باب تین ۔</string>
    <string name="chapter_3_title">ٹریڈنگ کے بنیادی اصول</string>
    <string name="chapter_4">باب چار ۔</string>
    <string name="chapter_4_title">ٹریڈنگ کی اقسام</string>
    <string name="chapter_5">باب پانچ ۔</string>
    <string name="chapter_5_title">آرڈر کی اقسام</string>
    <string name="chapter_6">باب چھ ۔</string>
    <string name="chapter_6_title">ایڈوانسڈ ٹریڈنگ</string>
    <string name="chapter_7">باب سات ۔</string>
    <string name="chapter_7_title">بُولِش ریورسل پیٹرن</string>
    <string name="chapter_8">باب آٹھ ۔</string>
    <string name="chapter_8_title">بیئرش ریورسل پیٹرن</string>
    <string name="chapter_9">باب نو ۔</string>
    <string name="chapter_9_title">تسلسل پیٹرن</string>
</resources>